\chapter{Antecedentes}
\label{chap:antecedentes}

Este capítulo contiene información sobre el estado actual sobre el mundo de
desarrollo de videojuegos, dando primero una visión global de la industria del
videojuego, para concretar después sobre el desarrollo del mismo.


\section{La industria del videojuego}
La industria de los videojuegos mueve alrededor de 63.000 millones de dolares
anuales por todo el mundo, rivalizando con  el tamaño de la industria del
cine, que genera alrededor de 87 millones de dólares. Muchos videojuegos generan
beneficios equiparables a las recaudaciones de superproducciones de HollyWood, y
su desarrollo puede requerir un presupuesto igualmente elevado, por lo que una
juego que no alcance el objetivo de rentabilidad puede llevar a la quiebra al
estudio que lo desarrolló.

\subsection{Aumento de usuarios}
Se ha registrado en los últimos años un aumento importante de usuarios, debido a
la realización de videojuegos que son capaces de llegar a un público más amplio,
que hasta entonces no había hecho uso de los videojuegos.
Como se explica en \cite{libro_blanco}, Nintendo inició esta tendencia con la
consola de sobremesa Wii. La inclusión de un sistema de control revolucionario,
a la par que extremadamente sencillo de manejar, consiguió que muchos hogares
que hasta entonces no habían tenido consola, compraran la Wii.

La explosión de los Smartphones, también ha abierto un mercado muy importante
para los videojuegos. La facilidad con la que el usuario es capaz de descargarse
un juego y jugar, hace que el público objetivo sea aún más amplio.


En \ref{tab:cat-videogames} puede verse una división de los videojuegos,
dependiendo de su plataforma objetivo, así como las características más
importantes que los identifican de forma general.  


\begin{table}[hp]
  \centering
  {\small
  \input{tables/cat-videogames.tex}
  }
  \caption[Categorías de videojuegos]
  {Categorías de videojuegos }
  \label{tab:cat-videogames}  
\end{table}

\section{Géneros de videojuegos} 
En la actualidad existe una gran diversidad en cuanto al genero de
videojuegos. Existen juegos diseñados para tener enganchado al jugador durante
horas, así como juegos cuya única pretensión es ofrecer divertimento en pequeños
espacios de tiempo libre que tenga el jugador.
En está sección se pretende
realizar una clasificación de videojuegos por género. Se debe tener en cuenta
que, aunque hay algunos géneros bien consolidados, en algunos casos las
diferencias entre géneros es, cuando menos difusa, pudiendo un juego ser
catalogado en más de una categoría.
\subsection{Lucha}
Los videojuegos de lucha son  aquellos en los que el jugador
debe, manejando un personaje, deshacerse de un enemigo. El jugador dispone de
una barra de salud, que al principio está completa, pero que irá menguando con
los ataques enemigos. Si la barra del jugador desaparece completamente, el
jugador habrá perdido.
Aunque existen en 3D, la
mayor popularidad de estos juegos se alcanzó con videojuegos 2D en vista lateral,
a la que posteriormente se le añadió la posibilidad de zoom, siendo Art of
Fighting uno de los primeros videojuegos en incorporarla. Se pueden distinguir
varios subtipos:
\begin{description}
  \item [Lucha 1vs1] En este tipo de juegos, el jugador elegía un único
    personaje, con el que debía derrotar al resto de personajes del juego. Es
    usual que cada personaje tenga un escenario propio, en el que refleja
    detalles del personaje (como su nacionalidad, o su profesión). Probablemente
    el juego más conocido, y con el que este género de juegos se hizo popular es
    Street Fighter 2 (ver figura \ref{img:streetFighter}).
    \begin{figure}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=12cm]{imagenes/streetFighter2.jpg}
        \caption{Captura de pantalla del juego Street Fighter II (Capcom)}
        \label{img:streetFighter}
      \end{center}

    \end{figure}


 \item [Lucha por equipos] Es una evolución del genero Lucha 1vs1, en la que el
   jugador en vez de seleccionar un único personaje, elije varios con lo que
   forma un equipo. Esté equipo suele estar formado por tres personajes, de los
   que el jugador controla solamente una a la vez. Puede normalmente cambiar en
   mitad del combate un personaje por otro, y para ganar debe eliminar a todos
   los personajes del equipo contrario. Este modo de juego lo popularizó la saga
   King of Fighters de la compañía SDK (ver figura \ref{img:kof}).
   \begin{figure}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=12cm]{imagenes/kof.png}
        \caption{Captura de pantalla del juego King of Fighters (SDK)}
        \label{img:kof}
      \end{center}

    \end{figure}

  \item [Lucha todos contra todos] Este tipo de videojuego de lucha suele
    involucrar a múltiples jugadores a la vez, en escenarios más grandes
    usualmente que en los otros juegos de lucha. Prima especialmente la
    espectacularidad y en cierto modo la comicidad de los estilos de lucha y de
    los personajes, buscando un entretenimiento más distendido. Un buen ejemplo
    de este género es la saga Super Smash Bross de Nintendo (ver figura \ref{img:superSmashBross}.
     \begin{figure}[h]
      \begin{center}
        \includegraphics[width=12cm]{imagenes/superSmashBross.jpg}
        \caption{Captura de pantalla del juego Super Smash Bross (Nintendo)}
        \label{img:superSmashBross}
      \end{center}

    \end{figure}

  \end{description}
  Según especifica \cite{game_engine} los juegos de lucha tienen las siguientes
  particularidades técnicas:
  \begin{itemize}
  \item Un conjunto amplio y detallado de animaciones de pelea.
  \item Detección precisa de golpes.
  \item Un sistema de entrada capaz de detectar y gestionar múltiples y
      combinadas combinaciones de teclas, movimientos de joystick, etc..
  \item Escenarios detallados y amplios, aunque estáticos.
\end{itemize}

\subsection{Arcade}
Arcade es probablemente uno de los géneros más amplios y difusos de los
videojuegos. El término arcade tiene una connotación temporal, ya que suele
utilizarse para referirse a videojuego antiguos. También suele usarse para
referirse a los videojuegos que se encuentran en los salones recreativos, que
funcionan con monedas. Por último, con el término arcade también se clasifican
los juegos que ponen gran énfasis en una jugabilidad sencilla, que va aumentando
la dificultad conforme se va avanzando en el videojuego, y que normalmente
presenta una acción bastante frenética y constante.
Algunos tipos de juegos
arcade son:
\begin{description}
  \item [beat'em up] Normalmente en 2D, con una vista lateral y scroll
    horizontal, el jugador debe escoger un personaje  con el que avanzar por cada
    nivel derrotando a todos los enemigos que se encuentra.
    En este tipo de
    juegos es muy común que exista un enemigo de final de fase, que suele
    emplear ataques más poderosos y tener más vida que los enemigos normales.
    En
    videojuegos como Knights of the Round, se añade además un elemento de progreso
    del personaje, que va ganando habilidades o poder conforme va acabando con
    los enemigos. En la figura \ref{img:kotr} se pueden ver los clásicos
    elementos de la interfaz de un beat'em up, como la barra de vida, o el
    marcador de puntos.
    \begin{figure}[h]
      \begin{center}
        \includegraphics[width=12cm]{imagenes/knightsOfRound.jpg}
        \caption{Captura de pantalla del juego Knights of the Round (Capcom)}
        \label{img:kotr}
      \end{center}

    \end{figure}

   
  \item [shoot'em up] Este tipo de juegos el jugador suele manejar un avión, nave
    espacial u otro objeto similar esquivando los disparos de los enemigos e
    intentando derribarlos con los disparos propios. Si el scroll es vertical,
    la vista suele ser cenital, mientras que si es lateral, el scroll suele ser
    horizontal. Space Invaders es un claro ejemplo de juegos shoot'em up.

    \begin{figure}[h]
      \begin{center}
        \includegraphics[width=12cm]{imagenes/spaceInvaders.jpg}
        \caption{Captura de pantalla del Space Invadersjuego (Taito Corporation)}
        \label{img:spaceInvaders}
      \end{center}

    \end{figure}

    
\end{description}
    
\subsection{Disparos}

En los juegos de disparos, el jugador maneja a un único personaje, que debe
cruzar un nivel abatiendo a los enemigos mediante armas de fuego. En esta
categoría podemos distinguir varios subgéneros.
\begin{description}
  \item [FPS] Los \ac{FPS} son juegos en los que el jugador normalmente controla
    a un personaje con una vista en primera persona a lo largo de
    escenarios \cite{ar_motor}. Dichos escenarios normalmente han sido
    interiores, por necesidades de rendimiento. Actualmente se encuentran
    indistintamente escenarios exteriores e interiores, ambos con gran nivel de
    detalle.
    Fue, junto con los videojuegos de estrategia, los primeros
    videojuegos que explotaron la posibilidad de jugar varios jugadores a través
    de una red. Así, Doom (ver figura \ref{img:doom}, publicado por Id Software en 1993, ya permitía jugar
    en red a través de un módem, tanto en modo cooperativo como en competitivo.
    Según \cite{game_engine} un \ac{FPS} puede caracterizarse por:
    \begin{itemize}
    \item Renderizado eficiente de enormes mundos virtuales en 3D.
    \item Mecanismo eficiente de movimiento de cámara y apuntado del personaje.
    \item Animaciones de alta calidad para los brazos del personaje y el arma.
    \item Una amplia gama de potentes armas de fuego.
    \item Debido a al sistema de colisiones y la forma en la que se desplaza el
      jugador, da la sensación de que el personaje flota ligeramente sobre el
      escenario.
    \item Animaciones de alta calidad para los enemigos y aliados del jugador.
    \item \ac{IA} para los enemigos y los personajes aliados.
    \item     
    \end{itemize}

    \begin{figure}[h]
      \begin{center}
        \includegraphics[width=12cm]{imagenes/doom.jpg}
        \caption{Captura de pantalla de Doom (Id Software)}
        \label{img:doom}
      \end{center}

    \end{figure}

  \item [Disparos en tercera persona] En este tipo de videojuego, el jugador
    maneja a un personaje que aparece en pantalla. La vista del juego suele
    seguir al personaje, desde un posición un poco más retrasada y elevada,
    permitiendo contemplar al personaje y un alto porcentaje del
    escenario.
    Este tipo de juegos suele incorporar elementos de tipo beat'em up
    cuando los enemigos están demasiado próximos como para utilizar armas a
    distancia. Ciertos juegos de este género incorporan  elementos de juegos de
    plataformas, debiendo el personaje realizar saltos o movimientos de cierta
    dificultad para poder pasar de una zona de un nivel a otra.

    Es un género muy
    amplio, en el que se han producido diferentes mejoras en ciertos juegos
    pioneros, que después han sido reproducidos en otros juegos posteriores,
    marcando una tendencia clara. Es el caso de Tomb Raider, con una mezcla de
    complicados puzles y acción, así como de Max Payne, que introdujo una
    ralentización del tiempo percibida como el usuario, denominada tiempo
    bala.
    En la figura \ref{img:maxPayne} se puede observar un juego de disparos
    en tercera persona, con la clásica perspectiva retrasada y elevada respecto
    de la posición del personaje que controla el jugador.
     \begin{figure}[h]
      \begin{center}
        \includegraphics[width=12cm]{imagenes/maxPayne.jpg}
        \caption{Captura de pantalla de Max Payne (Remedy Entertainment)}
        \label{img:maxPayne}
      \end{center}

    \end{figure}
    
    

  \end{description}

\subsection{Carreras}

Los videojuegos de carreras son aquellos en los que el jugador controla alguna
clase de vehículo, con el cual intenta cumplir un objetivo, que casi siempre es
acabar el primero corriendo en un circuito. Este género abarca desde juegos que
podrían englobarse en la categoría arcade, como TrackMania (ver figura
\ref{img:trackMania}) hasta juegos que
pretenden simular una conducción lo más fiel posible a la realidad, como la saga
Gran Turismo.
En este tipo de juegos, es bastante usual que el detalle visual
esté centrado en los vehículos y en las cercanías del circuito. Las
características técnicas de los juegos de carreras suelen ser
\cite{game_engine}:
\begin{itemize}
  \item Se utilizan varios trucos para el renderizado de los elementos de fondo
    más lejanos, tales como utilizar objetos bidimensionales para el dibujado de
    árboles o colinas.
  \item El circuito normalmente se divide en secciones bidimensionales
      relativamente simples denominadas sectores.  Esto sectores se utilizan
      tanto para optimizar el renderizado como para ayudar a la \ac{IA} de los
      vehículos no manejados por jugadores así como otros usos técnicos
      diferentes.
  \item La cámara normalmente sigue al vehículo como si fuera un juego con
    perspectiva de tercera persona, aunque en muchos juegos puede ser cambiada
    por el jugador, moviéndola más lejos o más cerca del vehículo, hasta llegar
    incluso a situarse dentro de la cabina de pilotaje del mismo.
  \item Cuando la cámara atraviesa un túnel o cualquier otro espacio cerrado,
      es necesario realizar un esfuerzo en el movimiento de la misma para evitar
      que colisione con los objetos del escenario.
\end{itemize}
   \begin{figure}[h]
      \begin{center}
        \includegraphics[width=12cm]{imagenes/trackmania.jpg}
        \caption{Captura de pantalla de TrackMania (Nadeo)}
        \label{img:trackMania}
      \end{center}

    \end{figure}
  
\subsection{Estrategia}

Los juegos de estrategia son aquellos en los que el jugador maneja una
organización (puede ser una civilización, una raza, un conglomerado
empresarial) cuyo fin es derrotar a sus rivales, normalmente mediante el
combate.
Las sagas Warcraft, Command and Conquer, Civilization y Age of Empires son unos
ejemplos de los videojuegos que hicieron tremendamente popular este género. Si
tenemos en cuenta la manera de jugar, se pueden clasificar los juegos de
estrategia en dos grandes géneros:
\begin{description}
  \item [RTS] Los \ac{RTS} son videojuegos de estrategia en los que la acción
    sucede en tiempo real, sin interrupciones de ningún tipo. Todos los
    jugadores y la \ac{IA} realizar las acciones de manera simultánea. Un
    ejemplo de este tipo de videojuegos es la saga StarCraft, de Blizzard.
        En la
    figura \ref{img:starcraft} se puede observar una captura de Starcraft
    (Blizzard), uno de los \ac{RTS} más populares a pesar de haber sido
    publicado en 1998.
    \begin{figure}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=12cm]{imagenes/starcraft.jpg}
        \caption{Captura de pantalla de Starcraft (Blizzard)}
        \label{img:starcraft}
      \end{center}

    \end{figure}

  \item [TBS] En los videojuegos de tipo \ac{TBS} la acción esta dividida en
    turnos. Así, cuando el jugador está en su turno, es el único que puede
    realizar acciones, aunque en algunos juegos se permite al jugador jugar en
    el turno del oponente cuando es atacado. La saga más conocida de \ac{TBS} es
    Civilization de Sid Meier. También merece mención la saga Heroes of Might and
    Magic.
    En la
    figura \ref{img:freeciv} se puede observar una típica interfaz de un \ac{TBS}.
    \begin{figure}[h]
      \begin{center}
        \includegraphics[width=12cm]{imagenes/freeCiv.png}
        \caption{Captura de pantalla de Freeciv (The Freeciv Project)}
        \label{img:freeciv}
      \end{center}

    \end{figure}
\end{description}

Como se puede ver en \cite{game_engine}, algunas de las prácticas técnicas más
usadas son:
\begin{itemize}
  \item Las unidades suelen ser diseñadas en baja resolución, para permitir que
    el sistemas pueda mostrar un gran número de ellas.
  \item El mapa de juegos suele estar diseñado mediante la técnica de mapa de
    alturas, que consiste en representar mediante diferentes colores la altura
    de cada punto del mapa.
  \item Los jugadores suelen tener la posibilidad de construir nuevas estructuras
    además de unidades.
  \item La interacción del usuario suele requerir solamente el ratón. Utilizando
    el cursor del ratón para seleccionar unidades o estructuras, aparecerá una
    botonera que permite realizar todas las acciones asociadas a dicha
    estructura o unidad. Es costumbre incluir varios accesos rápidos o Hotkeys,
    para permitir una mayor rapidez a la hora de realizar acciones. Esto es de
    gran importancia en el juego competitivo online.
  \end{itemize}

\subsection{\ac{MMO}}

Los \ac{MMO} son videojuegos diseñados para permitir el juego simultáneo de una
gran cantidad de jugadores online. Buenos ejemplos de esta categoría son World
of Warcraft (Blizzard) y Guild Wars (NCSoft).
Normalmente todos los jugadores
comparten un único y vasto mundo 3D en el que se desarrolla el juego. La enorme
cantidad de jugadores que el juego debe soportar condiciona de manera notable el
diseño del juego, de tal manera que el detalle gráfico es menor con respecto a
otro juego no \ac{MMO} y se necesita el soporte de una enorme batería de
servidores para soportar el número de jugadores conectados de forma simultánea.
En la figura \ref{img:lineage} se puede observar un combate en el \ac{MMORPG}
Lineage II (NCSoft), en el que se pueden ver varios jugadores colaborando en la pelea.
\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{imagenes/lineage.jpg}
    \caption{Captura de pantalla de Lineage II (NCSoft)}
    \label{img:lineage}
  \end{center}

\end{figure}

\section{Diseño de un videojuego}

En esta sección se señalan diversos aspectos del desarrollo de un videojuego,
empezando por la experiencia del jugador, hasta la metodología necesaria para
desarrollar un videojuego, así como un análisis de diversas utilidades del
mercado. 

\subsection{Las emociones como parte del videojuego}

\begin{quotation}
  \emph{<<Los juegos son una serie de elecciones interesantes.>> }Sid Meier
\end{quotation}
El primer paso para el diseño de un videojuego es entender como afectan las
emociones del jugador al juego. Si un juego es una serie de decisiones
interesantes, es necesario que los diseñadores de juegos entiendan que es lo que
hace esas decisiones interesantes. Para mantener el interés y motivación del
jugador, los juegos suelen recurrir a estrategias como reducir las consecuencias
negativas de las acciones del jugador, mientras se maximiza el feedback enviado
al jugador, con las que generar emociones positivas en el jugador.

Como se indica en \cite{nine_steps} las emociones cumplen cinco roles diferentes
que pueden aumentar el grado de afección del jugador con el
videojuego:
\begin{description}
\item [{Disfrute:}] El jugador disfruta las sensaciones creadas por las
  emociones.
\item [{Fijar~la~atención:}] Las emociones afectan a la atención y concentración
  del jugador. Así, la emoción de afrontar una situación difícil o tensa,
  normalmente fija la atención del jugador más en el videojuego que una
  situación carente de riesgo alguno.
\item [{Toma~de~decisiones:}] Las emociones ayudan en la toma de decisiones.
  Por ejemplo, es más probable que el jugador elija como ayudante en un juego a
  un personaje que sea de su agrado, que a otro personaje con el que no siente
  afinidad.
\item [{Rendimiento:}] Las emociones negativas (como la frustración) llevan al
  jugador a realizar las acciones que el juego recompensa de forma más positiva,
  mejorando su rendimiento en el juego.
\item [{Aprendizaje:}] Las emociones recompensan y motivan el aprendizaje.
\end{description}
El psicólogo Mihály Csíkszentmihályi, realizó un estudio sobre las emociones que
generan diferentes actividades, en los seres humanos, encontrando que las
actividades que generaban emociones más satisfactorias son aquellas con
objetivos claros y un equilibrio perfecto entre la dificultad de la actividad y
la habilidad que se gana con su realización.  Este autor denominaba Flow al
equilibrio entre dificultad y habilidad en el que una persona se siente
recompensada y aumenta su filiación con la actividad realizada. En el siguiente
diagrama se puede observar un gráfico, en el que se aprecian las tres diferentes
zonas en las que se puede encontrar una actividad.

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=6cm]{imagenes/flowChart.png}

    \caption{Gráfico Flow}
  \end{center}
\end{figure}


Así, es importante graduar correctamente la dificultad de un videojuego, así
como que el jugador vea incrementada su habilidad con el mismo, para que no
caiga en la frustración o en el aburrimiento.

\subsection{Equipo de desarrollo de un videojuego}

En el desarrollo de un videojuego profesional, el equipo involucrado varía
sustancialmente dependiendo del alcance de mercado del videojuego. Así, puede
variar desde una única persona en un desarrollo independiente a cientos de
personas en una superproducción. En un equipo estándar de desarrollo, suele
haber diferentes roles:
\subsubsection{Diseñador}
Muchos proyectos de desarrollo tiene un desarrollador líder, responsable del
guión del juego. En dicho guión se especifica de forma global los aspectos
funcionales del juego, sin entrar en detalles técnicos. Así, el diseñador del
juego será el encargado de realizar el equivalente al guión de una película,
detallando las acciones permitidas al jugador, qué efecto en general tendrán
sobre el entorno, qué objetivos primarios y secundarios tiene el juego, etc...
\subsubsection{Programador}
Los programadores del juego son obviamente responsables de escribir el código
fuente del juego. Además, es su función proporcionar pequeñas herramientas que
ayuden al resto del equipo de desarrollo a integrar su trabajo con el juego,
como pueden ser editores de niveles, modos de testeo en el juego para probar
modelos 3D, etc...  Los programadores también son los encargados de realizar la
integración final de todos los elementos del videojuego, por lo que se requiere
una comunicación fluida con el resto de roles, para asegurarse de que el
resultado final es el deseado.  No es poco frecuente que los programadores se
especialicen en áreas concretas del desarrollo de videojuegos. Podemos destacar
los siguientes perfiles generales, aunque pueden existir muchos más:
\begin{description}
\item{Programadores~Gráficos} Los programadores gráficos son los encargados de
  crear el código necesario para la visualización de los elementos gráficos que
  conforman el universo del juego.  En el caso de que el juego no esté
  utilizando un motor de juego ya existente y se esté creando uno propio, también
  serían los encargados de realizar la parte gráfica de dicho motor de juego.
\item{Programadores~IA} Se responsabilizan de crear un sistema de decisiones
  para la IA, que permite reaccionar de manera acertada a las acciones del
  jugador. Normalmente suelen trabajar con lenguajes de alto nivel que suelen
  ser interpretados, para poder realizar pruebas rápidas sin necesidad de
  recompilar el proyecto.
\item{Programadores~de~sonido} Los programadores de sonido trabajan de forma
  estrecha con el equipo artístico de sonido para conseguir un entorno sonoro
  agradable al usuario.
\item{Programadores~de~Herramientas} Se encargan de realizar pequeñas utilidades
  para facilitar el trabajo del resto de los equipos. Ejemplos de dichas
  utilidades son editores de mapas, herramientas de testeo rápido, etc..
\end{description}
\subsubsection{Equipo artístico de sonido}
Los efectos de sonido y la música son componentes fundamentales para que la
experiencia de juego sea agradable al jugador. Un efecto de sonido que no esté
bien integrado, o una música que no sea apropiada, pueden reducir la inmersión
del jugador en el juego, o directamente, arruinar la experiencia de juego.
\begin{description}
\item{Músicos} Los músicos son los encargados de crear la música del
  videojuego. Normalmente es un rol que no requiere dedicación completa, ya que
  la duración de su trabajo suele ser mucho menor que la duración del proyecto
  global de desarrollo.
\item{Ingenieros~de~sonido} Dependiendo de la composición del equipo de
  desarrollo, un músico puede encargarse también de los efectos de sonido, o
  bien tener personal especializado para esta tarea. Es muy común adquirir los
  efectos de sonido a otra empresa para incluirlos directamente en el juego,
  evitando el coste extra de tener que contratar ingenieros de sonido.
     
     
\end{description}
\subsubsection{Artistas}
Los artistas son los componentes del equipo que crean los recursos gráficos del
videojuego. Normalmente se especializan en un área en concreto, como pueden ser
modelado 3D, texturizado 2D, tipografías, etc...  Es muy común que los artistas
y los programadores tengan problemas entre ellos, debido a la diferencia de
objetivos de cada colectivo. Así, un artista podría querer aumentar el número de
polígonos de un modelo para añadirle más detalle, mientras que el programador
estaría en contra, ya que más polígonos significaría que el rendimiento del
juego empeoraría.  Aunque el hardware avanza cada vez más deprisa, se espera del
equipo artístico la máxima optimización de sus recursos, de tal manera que no
sólo el resultado visual se correcto, si no que no se resienta el rendimiento.
Dependiendo del tipo de tarea de la que se ocupan los artistas, pueden dividirse
en tres tipos:
\begin{description}
\item{Animadores} Los animadores son uno de los trabajos más solicitados en la
  industria del videojuego. Su trabajo es construir todos los modelos 3D que
  tengan movimiento en el videojuego.  Partiendo de un bosquejo (o una breve
  descripción) del diseñador jefe, deben ser capaces de crear un modelo 3D que se
  ajuste a esas especificaciones.  Trabajan con programas 3D como Maya, 3D
  StudioMax o Blender. Normalmente combinan formas primitivas, sobre las que
  realizan diversas operaciones hasta obtener la forma del objeto deseado.
  También son responsables de crear las animaciones necesarias de dichos
  objetos, según los requerimientos del juego. Es muy común que para realizar
  animaciones de modelos que existen en el mundo real (como personas, animales,
  vehículos, etc...) se documenten observando las contrapartidas reales de
  dichos modelos, para intentar reproducir con fidelidad los movimientos.  Es
  posible, dependiendo del tipo de videojuego, que tengan que realizar animación
  facial, sea para adecuarla a la dicción de los personajes, o para representar
  emociones de los mismos.  Suelen tener también a su cargo la realización de
  los vídeos introductorios del videojuego, o los vídeos de los trailers del
  mismo, si los hubiera. En estos vídeos, el animador no está restringido por
  los límites de capacidad de hardware del dispositivo objetivo del videojuego,
  ya que el renderizado del vídeo no se realizará en tiempo real.
\item{Modeladores~3D} Se encargan de modelar el mundo en el que el videojuego
  tiene lugar. Realizan escenarios para el juego, tanto de exteriores (un
  bosque), como de interiores (una habitación). Son los encargados de la
  iluminación ambiental.
\item{Texturizadores} A diferencia de los animadores y los modeladores, los
  texturizadores trabajan con herramientas 2D. Es el encargado de crear las
  imágenes que después envolverán los modelos 3D, dotándolos de detalle
\end{description}
\subsubsection{Productor}
El productor se encarga de la gestión global del proyecto, intentando que todo
funcione. También es función suya mediar en los posibles conflictos que surjan
entre los diferentes equipos.
\subsubsection{Betatester}
Los betatesters son las personas que realizan pruebas sobre la versión en
desarrollo del juego para poder detectar posibles bugs. Es una de las labores
más infravaloradas, a pesar de su importancia capital a la hora de conseguir un
videojuego fluido, con sentido, y sin fallos. Es muy importante que no sean
betatester de los juegos aquellas personas que han intervenido en su desarrollo,
ya que sus pruebas estarían condicionadas de forma inconsciente por su trabajo.
Unas pruebas bien realizadas ahorran mucho tiempo al equipo de desarrollo, ya
que los errores son detectados mucho antes, y el coste de corregirlos es mucho
menor, que si son detectados por los jugadores.
\subsubsection{Playtester}
Los playtesters son muchas veces confundidos con los betatesters. Sin embargo,
un playtester solamente prueba una funcionalidad concreta del juego, en un
escenario acotado. Por el contrario, un betatester prueba el juego de manera
global.  La función de playtester muchas veces es cubierta por miembros del
equipo de desarrollo, debido normalmente a la falta de tiempo disponible para
realizar las pruebas.
   
        

   
    

       \subsection{Motores de juego}
       Los motores de juego son entornos de programación, ya sea en forma de
       IDEs, librerías o rutinas de programación, que facilitan el diseño y
       desarrollo de videojuegos. En el mercado existen una amplísima variedad
       de motores de juego.  El concepto de motor de juego surgió en los 90 de
       la mano del prolífico diseñador de juegos John Carmack durante el
       desarrollo del famoso videojuego Doom, cuando trabajaba para la empresa
       Id Software. El motor creado se llamó Doom Engine o id Tech1. Dicho
       motor, fue revolucionario para la época, aunque contenía también serías
       limitaciones.
       \begin{itemize}
       \item No presenta realmente un entorno 3D, ya que no es posible incluir
         habitaciones sobre habitaciones. Aunque era una limitación importante,
         también tenía sus ventajas, ya que facilitaba mucho el dibujado de un
         minimapa, por no tener que representar diferentes alturas. También hizo
         que proliferaran los editores de niveles con vista cenital, siendo Doom
         uno de los primeros juegos en el que los usuarios podían diseñar mapas
         propios.
       \item Uso del sistema \ac{BSP} para organizar el renderizado de los
         objetos que deben aparecer en pantalla, evitando el proceso de objetos
         que no aparecen en pantalla por estar demasiado lejos u ocultos tras
         otro objeto más cercano a la cámara.
       \item No es posible que el jugador mire hacia arriba o hacia abajo,
         debido a que las paredes siempre se visualizan verticales.
       \end{itemize}
       El código fuente de del Doom Engine fue liberado bajo licencia \ac{GPL}
       en 1999. Actualmente, Id Software ha terminado el desarrollo de la
       versión 6 de dicho motor, siendo Doom (Versión 2016) el primero juego en
       incorporarlo.

    
    

       \subsubsection{Unreal Engine 4}

       Unreal Engine es un motor de juego para PC y consolas creado por la
       compañía Epic Games para el juego Unreal en 1998. Es uno de los motores
       de de juego más utilizado profesionalmente. Actualmente el motor de juego
       se encuentra en su versión número 4. Algunas de sus principales
       características son, según \cite{unreal_engine}:
       \begin{itemize}
       \item BluePrint Scripting. Permite la definición de entidades del juego
         sin necesidad de programarlas con código. En vez de eso, se utiliza un
         editor gráfico que permite enlazar y relacionar de diferentes maneras
         las propiedades de dicha entidad (Comportamientos, aspecto visual,
         etc..) . Además, diferentes BluePrints pueden comunicarse entre ellos
         de forma sencilla. Gracias a los BluePrints es posible realizar
         prototipos rápidos de juegos de forma sencilla. También facilita la
         integración el equipo artístico en la parte técnica del juego, al no
         requerir conocimientos técnicos avanzados.
         \begin{figure}[h]
           \begin{center}
             \includegraphics[width=12cm]{imagenes/unreal-engine-4-blueprint-editor.jpg}
             \caption{BluePrint Editor}
           \end{center}
         \end{figure}

       \item Soporte para todas las nuevas funcionalidades de DirectX 11 y 12.
       \item Efectos visuales en cascada, que permite realizar sistemas de
         partículas de forma sencilla, teniendo un bajo coste para la CPU.
       \item El editor postural Persona Animator permite previsualizar
         animaciones de mallas con esqueletos, así como otras muchas
         funcionalidades, como alterar la física de dichas mallas.
       \item Acceso al código fuente. Aunque no es un Open Source, todo el
         código fuente de Unreal Engine 4 está disponible desde su repositorio
         de GitHub (https://github.com/EpicGames). El tener acceso al código
         fuente permite poder consultar el código cuando la documentación
         encontrada no es suficiente, o realizar extensiones propias al motor de
         juego.
       \item Recarga de código en caliente. Unreal Engine 4 permite realizar en
         cambios <<en caliente>> en código C++. Es posible ver el efecto del
         cambio realizado sin necesidad de relanzar el juego.
       \item <<Gratuito>>. Unreal Engine 4 es gratuito siempre y cuando el juego
         realizado con el no supere los 3000\$ de beneficio \cite{unreal_engine_price}. A partir de esa
         cifra, deberá pagarse una tasa del 5\% de los beneficios obtenidos.
       \end{itemize}

       \subsubsection{Unity} 

       Unity\cite{unity} es un motor de juego que goza de una gran
       popularidad. Permite 
       realizar videojuegos multiplataforma, soportando una gran cantidad de
       dispositivos diferentes como Windows, OS X, Linux, Xbox 360, PlayStation
       3, Playstation Vita, Wii, Wii U, iPad, iPhone, Android y Windows Phone.

       A continuación se detallan algunas de sus características:
       \begin{itemize}
       \item Curva de aprendizaje sencilla. La manera en la que Unity hace un
         extensivo uso del Drag \& Drop en la interfaz de su editor, hace que
         trabajar con él sea fácil y muy intuitivo.
         \begin{figure}
           \begin{center}
             \includegraphics[width=12cm]{imagenes/unity}
           \end{center}

           \caption{Editor Unity}


         \end{figure}

       \item Gran cantidad de recursos. Debido a su popularidad Unity es
         probablemente el motor de juego con más recursos disponibles (en su
         mayoría de pago) para el desarrollador. Es posible comprar Assets a un
         precio asequible.
       \item Scripting en C\# y Javascrit. El poder trabajar con lenguajes de
         muy alto nivel, como C\#, Javascript o, en menor medida Boo, permite
         reducir las lineas de código necesarias para la codificación del juego.
       \item Gratuito. La versión Personal de Unity es gratuita, siempre y
         cuando el videojuego no supere los 100.000\$ de beneficio.
       \end{itemize}

       \subsubsection{Ogre3D}

       Ogre3D es un motor de renderizado orientado al desarrollo de
       videojuegos. Si bien Ogre3D no es un motor de juego completo, se ha
       utilizado como base para el desarrollo de la parte visual de muchos
       videojuegos. Es OpenSource bajo una licencia MIT. Ogre3d es
       multiplataforma, cuenta con una comunidad de usuarios, que si bien no es
       demasiado amplia, si es bastante activa. Actualmente la última versión
       estable es la versión 1.9, encontrándose la versión 2.1 en
       desarrollo. Las principales características de Ogre3D son:
       \begin{itemize}
       \item Sistema de plugins, que permite no incluir en el desarrollo
         aquellas funcionalidades que no son necesarias para el videojuego.
       \item Gestión de la escena mediante un grafo, que parte de un nodo
         principal denominado rootNode. Dicho grafo se utiliza para diversas
         funcionalidad, como obtener una jerarquía en la aplicación de
         transformaciones a los nodos de la escena, así como permitir realizar
         búsquedas en los nodos del árbol a la hora de realizar consultas de
         colisión o de trazado de rayos.
       \item Genera ejecutables relativamente pequeños. Un ejecutable creado con
         Ogre3D enlazado de forma estática, tiene un tamaño aproximado de unos
         10 Mb.
       \item Ogre3D carece de un editor integrado como Unity o Unreal Engine. El
         programador debe utilizar herramientas de terceros tanto para el diseño
         3D de los objetos del videojuego, como para la edición del código
         fuente del mismo.

       \end{itemize}
      


       
       


      